\chapter{Experimento em Ambiente Controlado}\label{conclusao}
%============================================================================

Nesse capítulo será apresentado o experimento realizado com usuários, a~\autoref{sectionProtocolo} apresenta o protocolo definido para orientar a execução do experimento, esse protocolo é organizado em atividades. Após isso na~\autoref{sectionAnaliseDeResultados} é apresentado os resultados obtidos no experimento, como também a interpretação desses.

%As máquinas utilizadas no experimento foram computadores (notebooks) de 4 GB (GigaBytes) de memória principal, 500 %GB de memória secundária e processador Intel® CoreTM i5. Quanto as características de software: sistema operacional %Ubuntu 14.10 e Java 8.

\section{Protocolo}\label{sectionProtocolo}

A execução do experimento é organizada pelo protocolo de teste, o qual é dividido em etapas para facilitar a compreensão das tarefas a serem executadas pelos participantes. A~\autoref{fig_protocoloTeste} apresenta o fluxo de atividades do protocolo.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\caption{Protocolo executado no experimento}
\includegraphics[width=15cm, height=9cm]{img/protocoloDeTestes.png}
\label{fig_protocoloTeste}
\end{figure}

A primeira etapa do protocolo tem por objetivo apresentar os conceitos básicos da linguagem Relax, após isso o participante pode iniciar o software para realizar um exemplo de especificação de requisito, tal exercício já instrui o participante para realizar a etapa "Criar Projeto de Especificação". A próxima etapa consiste na criação de requisitos, os quais estão definidos no protocolo (tabela dos requisitos utilizados no~\autoref{tabelaDeRequisitos:ProtocoloExperimentoFerramenta}). Na sequência das atividades o usuário sai do \textit{plugin} e o inicia novamente para realizar a etapa de "Abrir Especificação Criada" e posteriormente a isso gera a expressão Relax de cada requisito da especificação. 

O protocolo encerra com o preenchimento de um questionário (disponível no~\autoref{questionario:experimento}), tal técnica foi utilizada para coletar as percepções dos usuários sobre os atributos de qualidade: funcionalidade, confiabilidade, usabilidade e eficiência. A construção do questionário foi embasada na ISO/IEC 9126-1: 2003.

\section{Resultados Obtidos}\label{sectionAnaliseDeResultados}

O experimento foi realizado com objetivo de avaliar a aceitação dos usuários (desenvolvedores de software) na utilização da ferramenta RelaxEditor para especificar requisitos de um~\ac{sa}. A aplicação do experimento teve 15 participantes, os quais são acadêmicos dos cursos de Ciência da Computação e Engenharia de Software.

Além disso, o experimento foi planejado e controlado, através do planejamento foi possível estipular o tempo necessário para a execução das atividades, criar exemplos para auxiliar o testador na realização das tarefas e organizar as atividades em um protocolo. O protocolo define os conceitos básicos necessários para a compreensão do papel da ferramenta, exemplos de operações realizadas na ferramenta e a descrição passo-a-passo das atividades a serem executadas no experimento. 

A execução do experimento foi controlada, os testadores realizaram todas as tarefas em aproximadamente 60 minutos, as atividades eram observadas afim de evitar qualquer tipo de interferência externa do ambiente ou interna dos próprios testadores. O material disponibilizado aos usuários possuia um manual do protocolo e o executável do software.

Os resultados coletados do questionário possibilitaram uma visão geral da aceitação dos usuários nos aspectos de tempo de resposta, utilização de recursos da máquina, inteligibilidade, confiabilidade, adequação, acurácia, apreensibilidade e operacionalidade. Tais aspectos são derivados dos atributos de qualidade descritos na norma ISO/IEC 9126-1: 2003 e foram escolhidos levando em consideração fatores como: o problema abordado pela ferramenta e as principais características que a ferramenta deve atender para que seja utilizável pelos usuários.

Na~\autoref{fig_experimento} é possível visualizar os resultados obtidos para cada atributo de qualidade analisado, essa tabela foi baseada nos resultados derivados da escala \textit{likert}\footnote{A escala \textit{likert} é muito utilizada em questionários, essa escala utiliza notas de 1 a 5 para medir a satisfação do usuário sobre alguma afirmativa.} de cada resposta do questionário.

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=14cm, height=8cm]{img/graficoExperimento.png}
%\caption{Gráfico Radar de Resultados Obtidos no Experimento}
%\label{fig_experimento}
%\end{figure}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Tabela de resultados obtidos no experimento (Notas de 1 a 5).]{Tabela de resultados obtidos no experimento (Notas de 1 a 5).}
\begin{center}
\label{fig_experimento}
\begin{tabular}{m{8.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}m{1.5cm}}
  \toprule
  \textbf{Atributo de Qualidade} & \textbf{Mínima} & \textbf{Máxima} & \textbf{Média} & \textbf{Moda}\\
  \midrule
  Utilização de Recursos da Máquina & 3 & 5 & 4,07 & 5\\
  Tempo de Resposta & 1 & 5 & 4,07 & 5 \\
  Operacionalidade & 2 & 5 & 3,64 & 4 \\
  Apreensibilidade & 3 & 5 & 4,28 & 4 \\
  Acurácia & 3 & 5 & 4,42 & 5 \\
  Adequação & 3 & 5 & 5 & 5 \\
  Confiabilidade & 1 & 5 & 3,42 & 3 \\
  Inteligibilidade & 2 & 5 & 3,92 & 4\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

A tabela apresenta que a ferramenta possui na maioria dos atributos avaliados a nota máxima 5, outro aspecto a ser considerado é que a nota mínima atribuída para o tempo de resposta, operacionalidade, confiabilidade e inteligibilidade se concentrou abaixo de 3.

%A tabela apresenta que a ferramenta possui a maioria da %nota máxima atribuída no aspecto de adequação para com %o problema abordado, quanto a capacidade da ferramenta %possibilitar ao usuário realizar operações e controlá-%las, a ferramenta foi avaliada pela maioria %dos participantes como nota 4 (escala \textit{likert} %de 1 a 5), essa avaliação se repetiu nos aspectos de %apreensibilidade, acurácia e integibilidade.

Além disso, a média mais alta de nota foi para o atributo de adequação, nisso é possível visualizar que a ferramenta é adequada para o problema alvo. A média mais baixa foi atribuída ao atributo de confiabilidade, o motivo dessa baixa está associado aos problemas de executável da ferramenta, os quais são originados da configuração da plataforma de sistema operacional que será executado o \textit{plugin}. Visto que, o executável gerado para o experimento necessitava de informações como: arquitetura da máquina, versão de sistema operacional e permissão de executável no arquivo do \textit{plugin} (somente para ambientes linux).
%problemas de executável que os usuários enfrentaram durante o experimento, esses problemas não estão associados %diretamente com a ferramenta.

Outro medida utilizada na análise foi a moda, a nota 5 foi a que mais se repetiu para os atributos de desempenho, tempo de resposta, acurácia e adequação. Quanto aos demais atributos, foi repetido pela maioria dos usuários as notas 3 e 4. 

%Além disso, o atributo de qualidade de desempenho (%tempo de resposta de operação e utilização de recursos %de máquina) foram avaliados pela maioria dos usuários %com conceito excelente. Já o aspecto de confiabilidade %foi avaliado pela maioria dos usuários como %satisfatório (nota 3).

Os resultados coletados demonstram que a ferramenta possui um conjunto de características de software consolidadas, nesse sentido a mesma possui indicativos de qualidade. Vale salientar que, os resultados definem também pontos a serem aperfeiçoados, como por exemplo o aspecto de confiabilidade, o qual obteve menor nota pela maioria dos usuários quando comparado com os demais.

\section{Considerações do Capítulo}

Ao decorrer desse capítulo foi descrito o experimento realizado e os resultados obtidos pelo mesmo. Esse experimento reforça a avaliação da ferramenta, além dos testes unitários, de integração e estruturais, o teste de aceitação com o usuário é indispensável, pois, esse possibilita verificar se a ferramenta está de acordo com o problema abordado, possui tolerância à falhas, desempenho aceitável, entre outros aspectos que somente o usuário pode determinar.

Os atributos de qualidade analisados possibilitam a visualização do estado das características de produto da ferramenta, os resultados adquiridos nesse experimento são fundamentais para o aperfeiçoamento da ferramenta, consequentemente a isso, a satisfação do usuário final.